\begin{card}
	\frametitle{Übung 2: Konzepte Abstraktion}
	\url{http://people.f4.htw-berlin.de/~hebold/htw/pka/exercises/konzepte-Abstraktion.pdf}
\end{card}

\begin{card}
	Knappsack:\\
	Bildet von unterschiedlichen Summen eine Menge von n Summanden. (vgl. Merkle-Hellman Verfahren)\\
	Beispiel: Die Folge der Werte $( 3, 4, 5 )$ liefert die Summen $0, 3, 4, 5, 7, 8, 9, 12$.
	\hr
	Bilde Potenzmenge der Eingabe und addiere Elemente dieser einzelnen Mengen.\\
	Zum Beispiel: $2^{\{ 3, 4, 5 \}} = \{\emptyset, \{3\}, \{4\}, \{5\}, \{3,4\}, \{3,5\}, \{4,5\}, \{3,4,5\} \}$

	Ergebis: 0, 3, 4, 5, 7, 8, 9, 12
\end{card}

\begin{card}
	Nennen Sie mindestens 3 Gründe für Abstraktion.
	\hr
	\begin{enumerate}[a)]
	\item \textbf{Wiederverwendbarkeit} von allgemeinen Problemlösungen
	\item \textbf{Klassifizieren} von Problemen, erkennen der Struktur
	\item Allgemeine Lösung zu detaillierten Problemen ($\approx$ \textbf{Kompression})
	\item \textbf{Ver\uline{ein}fachung}, reduzieren auf gemeinsame Eigenschaft
	\end{enumerate}
\end{card}

\begin{card}
	Inwiefern wird beim Programmieren ganz generell abstrahiert?
	\hr
	\begin{itemize}
	\item OOP (A) $\Leftrightarrow$ reale Welt (K)
	\item Programmcode (A) $\Leftrightarrow$ Problembeispiele (K)
	\item Programme (A)$\Leftrightarrow$ Prozesse / Programmlauf (K)\\(vgl. Debuggen - ständiger Kontextwechsel)
	\end{itemize}
	Legende: Konkretisierung (K), Abstraktion (A)
\end{card}

\begin{card}
	Inwiefern wird bei der \textbf{strukturierten} Programmierung abstrahiert?
	\hr
	if, for, while-Konstrukte ersetzen Sprungbefehle\\
	Beispiel:
	\begin{lstlisting}[language=C]
	while(c > 0) {
	  c--;
	}
	\end{lstlisting}
	wird zu
	\begin{lstlisting}[language=C]
	start:
	if(c <= 0) goto end;
	  c--;
	  goto start;

	end: ...
	\end{lstlisting}
\end{card}

\begin{card}
	Inwiefern wird bei der \textbf{prozeduralen} Programmierung abstrahiert?
	\hr
	\begin{itemize}
	\item parametrisierte Prozeduren ersetzen alle Werte-Kombinationen beim Aufruf\\
		Beispiel: f(x) $\ent$ f(1), f(2), ... f(n)
	\item Prozeduren ersetzen konkrete Implementierungen ($\approx$ \textbf{Blackbox})\\
		Beispiel: sort(array[] field) sortiert ohne, dass bekannt ist wie.
	\end{itemize}
\end{card}

\begin{card}
	Inwiefern wird bei der \textbf{modularen} Programmierung abstrahiert?
	\hr
	\begin{itemize}
	\item Kein konkreten Zustände, d.h. nur statische (vgl. \texttt{static}) Werte ($\approx$ \textbf{Zustandslos})
	\item Implementierung unbekannt, Referenzierung über Name ($\approx$ \textbf{Blackbox})\\
		Beispiel: \texttt{import java.io} $\rightarrow$ \texttt{import java.nio} bei gleicher API
	\end{itemize}
\end{card}

\begin{card}
	Inwiefern wird bei der \textbf{objekt-orientierten} Programmierung abstrahiert?
	\hr
	\begin{itemize}
	\item Vererbung, generischen Datentypen\\
			Beispiel: A extends B\\
			(A Konkretisierung  von B $\leftrightarrow$ B Generalisierung/Abstraktion von A)
	\item Polymorphismus, dynamisches Binden\\
Beispiel:
\begin{lstlisting}[language=Java]
class B {
  void f() { out.println("B"); }
}

class A extends B {
  void f() { out.println("A"); }
}

B testA = new A();
testA.f(); // "A"
B testB = new B();
testB.f(); // "B"
A testA = (A) new B();
testA.f(); // ClassCastException
		\end{lstlisting}
	\end{itemize}
\end{card}

\begin{card}
	Inwiefern wird bei der \textbf{funktionalen} Programmierung abstrahiert?
	\hr
	\begin{itemize}
	\item Nur Funktionen und Rückgabewerte, keine Unterscheidung zwischen Daten(typen) und  Objekten\\
		Beispiel:
		%eigentlich JavaScript
		\begin{lstlisting}[language=Java]
		function addiere(x,y) {
		  if (typeof y === "undefined" ) {
		    return function (y) { return x + y; }
		  }
		  return x + y;
		}
		addiere(2,4); // 6
		var addiere_zu_drei = addiere(3)
		addiere_zu_drei(5) // 8
		\end{lstlisting}
		%Quelle: https://de.wikipedia.org/wiki/Currying#JavaScript
	\item Überladen von Funktionen\\
		Beispiel: \texttt{summe(a,b,c)} (A) und \texttt{summe(a,summe(b,c))} (K)
	\end{itemize}
\end{card}

\begin{card}
	Inwiefern wird bei der Programmierung abstrakter Datentypen abstrahiert?
	\hr
	\begin{itemize}
	\item Lists, Arrays als Abstraktion\\
		vgl. Gruppe (Math.), generische Datentypen\\
		Beispiele:
		\begin{lstlisting}[language=Java]
		static Object getFirst(ArrayList b) {
		   return ...
		}

		ArrayList a = new ArrayList<Integer>();
		...
		<?> c = getFirst(a);
		\end{lstlisting}

		\begin{lstlisting}[language=Java]
ArrayList<?> a = new ArrayList<?>();
<?> a[0];

		\end{lstlisting}
    Der Zugriff auf ein Array-Element über \texttt{[]} ist abstrakt, weil der entsprechende Wert nur referenziert wird.
    Konkret ist: \texttt{ArrayList<int>()}.
	\end{itemize}
\end{card}

\begin{card}
	Beim Abstraktionskonzept wird auf verschiedenen konkreten Objekten mit einem Namen referiert, wobei die Besonderheiten unberücksichtigt bleiben - von diesen wird abstrahiert.\\
	Bei der Konkretisierung wird umgekehrt einem Namen ein bestimmtes konkretes Objekt zugeordnet - der Name wird gebunden.\\
	Wann erfolgt im Rahmen der Programmierung die Konkretisierung, d.h. die Bindung	eines Namens?
	\hr
	Die Konkretisierung erfolgt zur \textbf{Laufzeit}, d.h. bei der Zuweisung wird der Typ und Name konkret festgelegt.\\
	Beispiel:
	\begin{lstlisting}[language=Java]
// Abstraktion: Instanziierung
List x = new ArrayList();
// Konkretisierung: Zuweisung, Casting
ArrayList y = (ArrayList) x;

  oder

// Instanziierung (A) mit Zuweisung (K)
A a = new B();
	\end{lstlisting}
\end{card}

\begin{card}
	Imperative Programmierung:\\
	Von was wird durch einen Variablennamen abstrahiert?
	\hr
	Vom konkreten Wert hinter dem Variablennamen, da nur die Referenz auf den Wert benutzt wird.\\
		Beispiel: \texttt{int x = 3; x = 7;}
\end{card}

\begin{card}
	Imperative Programmierung:\\
	Von was wird durch Pointer abstrahiert?
	\hr
	Von der Speicheradresse\\
	Beispiel:
	\begin{lstlisting}[language=C]
	int *myPointer = 3 //Wert
	myPointer = 1234 // Speicheradresse
	\end{lstlisting}
\end{card}

\begin{card}
	Imperative Programmierung:\\
	Von was wird durch eine Initialisierung \texttt{int i=42} abstrahiert?
	\hr
	\begin{itemize}
	\item Speicherreservierung + Zuweisung und Belegung
	\item Darstellung
	\end{itemize}
	Beispiel: Big Endian / Little Endian (dt.: Byte-Reihenfolge)
\end{card}

\begin{card}
	Imperative Programmierung:\\
	Von was wird durch eine Zuweisung abstrahiert?
	\hr
  Von den unterschiedlichen Arten einer Zuweisung (\texttt{int}, \texttt{long}, \texttt{double}, \texttt{float}, ...).

  \textit{?: Immer wird das Zeichen „=“ genutzt und intern wird konkret ein unterschiedliches Verfahren angewendet.}
\end{card}

\begin{card}
	Imperative Programmierung:\\
	Von was wird durch
	\begin{itemize}
	\item if-Abfrage
	\item for-Schleife \texttt{for(int i=0;i<a;i++) block}
	\item while-Schleife
	\end{itemize}
	abstrahiert?
	\hr
	if-, for- und while-Konstrukte ersetzen verschiedene Goto-Anweisungen und Labels
	\begin{lstlisting}[language=C]
	while(c>0) {
	  c--;
	}
	\end{lstlisting}
	wird zu
	\begin{lstlisting}[language=C]
	start:
	if(c <= 0) goto end;
	  c--;
	  goto start;

	end: ...
	\end{lstlisting}
\end{card}

\begin{card}
	Imperative Programmierung:\\
	Von was wird durch eine
	\begin{enumerate}[a)]
	\item Prozedur (void)
	\item Funktion (non-void)
	\end{enumerate}
	abstrahiert?
	\hr
	\begin{enumerate}[a)]
	\item Implementierung
	\item Implementierung und Rückgabewert von der Funktion
	\end{enumerate}
\end{card}

\begin{card}
	Imperative Programmierung:\\
	Von was wird in C und C++ und Java durch den abstrakten Datentyp Array abstrahiert?
	\hr
	Von den Speicherbereichen, relativer Zugriff\\
	C und C++: Speicherbereiche sind zusammenhängend\\
	Beispiel:
	\begin{lstlisting}
int arr [] = {1,2,3};
arr[0];
	\end{lstlisting}

	Java: Speicherbereiche sind nicht zwingend zusammenhängend\\
	Beispiel:
	\begin{lstlisting}
int[] arr = new int[]{1,2,3};
arr[0];
	\end{lstlisting}

\end{card}

\begin{card}
	Imperative Programmierung:\\
	Funktionen werden in C, C++ und Java durch Aufrufe zur Laufzeit konkretisiert. Signatur und Methode sind die Abstraktionen. Zusätzlich bietet C++ Funktionen mit default Parametern. Was bedeuten diese für Abstraktion und Konkretisierung?
	\hr
  Default-Parameter ermöglichen es, dass die überladene Methode nicht die ursprüngliche Methode aufrufen muss (K). Es kann die Signatur mit den Default-Parametern verwendet werden (A).
\end{card}

\begin{card}
	Imperative Programmierung:\\
	Von was wird in C++ durch eine inline-Funktion abstrahiert?
	\hr
	Wie Makros als Textersetzung ohne Stack/Heap, jedoch wie Funktion mit Auswertung.
	Konkrete Ersetzung des Wertes ohne Aufbau Stack/Heap.
	\vfill
	Abgrenzung: Makro $\Leftrightarrow$ Inline-Funktion\\
	Beide haben keinen Stack/Heap, d.h. beide arbeiten mit Textersetzung. Inline-Funktionen sehen aus wie Funktionen, daher das Problem bei Texterzersetzung mit Mehrfachaufruf, Beispiel:
	\begin{lstlisting}
	Max(x,y) = {x > y ? x : y}
	Max(x++, y++)
	\end{lstlisting}
\end{card}

\begin{card}
	Objektorientierte Programmierung:\\
	Von was wird in Java durch eine Referenz \texttt{Type ref} abstrahiert?
	\hr
  \texttt{Type} steht für alle Objekt-Typen und deren Ableitung von \texttt{Type}.\\
	\texttt{ref} steht für ein konkretes Objekt vom Typ \texttt{Type} oder einer Subklasse davon.
\end{card}

\begin{card}
	Objektorientierte Programmierung:\\
	Die meisten objektorientierter Sprachen verfügen über primitive Datentypen wie z.B. \texttt{int}. Warum haben diese primitiven Datentypen aus der Sicht des Abstraktionskonzepts einen Sonderstatus?
	\hr
	\begin{itemize}
	\item Call-by-Value: Passen direkt in Speicher ohne Referenzzugriff
	\item keine Kapselung notwendig/möglich
	\item Vererbung nicht möglich, da keine Klasse
	\end{itemize}
\end{card}

\begin{card}
	Objektorientierte Programmierung:\\
	Was wird durch die ausschließliche Verwendung von Klassen, Objekten und Referenzen, d.h. durch die Streichung der primitiven Datentypen, im Sinne des Abstraktionskonzepts erreicht?
	\hr
	\begin{itemize}
	\item Kontinuität (Einheitlichkeit)
	\item Gemeinsamer Oberdatentyp, von dem alles erbt $\rightarrow$ ein einziger Vererbungsbaum
  \item Speicherplatz wird eingepart, da bei gleichen Werten auf den gleichen Speicherbereich gezeigt wird z.B. bei Zahlen (Singleton-Pattern)
	\end{itemize}
\end{card}

\begin{card}
	Objektorientierte Programmierung:\\
	C++ und Java kennen die Möglichkeit des \textbf{overriding} (überschreiben). Inwiefern handelt es sich um eine Abstraktion? D.h. von welchen konkrete Elementen wird abstrahiert?
	\hr
	Der Funktionsname ist die Abstraktion von der konkreten Implementierung der Methode, da sich durch das Überschreiben die Implementierung ändert.
\end{card}

\begin{card}
	Objektorientierte Programmierung:\\
	Mehrfachvererbung ist in Java bei Klassen nicht zugelassen.
	\begin{enumerate}[a)]
	\item Nennen Sie eine Begründung im Rahmen des Abstraktionsprinzips.
	\item Wieso ist Mehrfachvererbung bei Interfaces zugelassen?
	\item Wie löst C++ die genannten Probleme?
	\end{enumerate}
	\hr
	\begin{enumerate}[a)]
	\item Overriding von Methoden ist durch die Einfachvererbung eindeutig
	\item Es steckt keine konkrete Implementierung dahinter
	\item Durch die Reihenfolge der Vererbung (erst beste Funktion wird genutzt)
	\end{enumerate}
\end{card}

\begin{card}
	Objektorientierte Programmierung:\\
	Inwiefern handelt es sich bei der Definition von Superclasses (Oberklassen) um eine Abstraktion?
	\hr
	\begin{itemize}
    \item Verallgemeinerung (Generalisierung / Abstraktion) der konkreten (Unter-)Klasse, mit allgemeineren und weniger Eigenschaften
	\item Allgemeingültige Oberklasse für alle Unterklassen
	\end{itemize}
\end{card}

\begin{card}
	Funktionale Programmierung:\\
	Inline-Funktionen sind Teil der meisten funktionalen Sprachen. Beschreiben Sie im Rahmen des Abstraktionskonzepts das Problem mit rekursiv definierten (inline-) Funktionen.
	\hr
	Eine rekursive Definition ist bei Inline-Funktionen (vgl. Makros) nicht möglich, da die Textersetzung unendlich ausgeführt wird, bzw. Compiler nicht weiß wie oft ersetzt werden soll(te).\\
	Beispiel:\\
	\begin{lstlisting}[language=C]
	inline int add(a, b) {
	  if(b == 0) return 1; // nicht ausgewertet,
	  return add(a, b-1) + 1; // da hier nur Textersetzung
	}
	\end{lstlisting}

	wird zu

  \begin{lstlisting}
if ...
return ...
if ...
return ...
...
  \end{lstlisting}

\end{card}

\begin{card}
	Funktionale Programmierung:\\
	Inwiefern kann man sagen, dass in rein funktionalen Sprachen auf einer höheren Stufe der Abstraktion programmiert wird?
	\hr
	\begin{itemize}
	\item Alles ist eine Funktion: Werte, Klassen und das Programm selbst. Es gibt keine Unterscheidung und es wird nur
	  mit Symbolen gearbeitet.
	\item Funktionen können (zur Laufzeit) erzeugt und verändert werden.\\
	  $\Rightarrow$ Funktionen die Funktionen verarbeiten (Meta-Funktionen)

	\end{itemize}
	Beispiel: Lamda-Ausdrücke
\end{card}

\begin{card}
	Funktionale Programmierung:\\
	In rein funktionalen Sprachen sind Funktionen als Parameter und Rückgabewerte von Funktionen zugelassen.
	\begin{enumerate}[a)]
	\item  Inwiefern wird dadurch eine höhere Stufe der Abstraktion erreicht, als Paradigmen bei Sprachen, die dieses Feature nicht haben?
	\item Ist es möglich, durch diese Erweiterung Probleme zu lösen, die in imperativen Sprachen nicht gelöst werden können?
	\end{enumerate}
	\hr
	\begin{enumerate}[a)]
	\item Abstraktion der Kontrollstruktur: dynamischer Kontrollfluss (Bsp: Callbacks), Funktionen können zur Laufzeit konstruiert/modifiziert werden.
	\item  Nein. wie bei imperativen Sprachen. Gegenbsp.: Ackermann ist imperativ nicht lösbar, sondern nur rekursiv. TODO: Frage
	\end{enumerate}
\end{card}
